\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

\begin{framed}
	Для угла $\phi = \ang{45}$ имеем $\tg{\beta} = \tg\br{\alpha \pm \phi} =\tg\br{\alpha \pm \ang{45}} = \dfrac {\tg\alpha \pm 1} {1 \mp \tg\alpha }$.
\end{framed}

$x^2 + y^2 = a^2$.
$2x + 2yy' = 0$.
Имеем дифференциальное уравнение: $y' = -\dfrac {x} {y}$. 
$\tg\alpha = -\dfrac {x} {y}$.
$\tg\beta$ будет иметь, вообще говоря, два различных значения для заданного $\tg\alpha$.

В случае со знаком <<плюс>>
$\tg \beta = \dfrac {\tg\alpha + 1} {1 - \tg\alpha} = \dfrac {-\dfrac {x} {y} + 1} {1 + \dfrac {x} {y}} = \dfrac {y - x} {x + y} = g\br{x; y\br{x}}$,
а в случае со знаком <<минус>> 
$\tg \beta = \dfrac {\tg\alpha - 1} {1 + \tg\alpha} = \dfrac {-y - x} {y - x} = h\br{x; y\br{x}}$.
Таким образом, имеем два уравнения изогональных траекторий вида $\zed'\br{x} = g\br{x; \zed\br{x}}$ и $\zed'\br{x} = h\br{x; \zed\br{x}}$. Более конкретно, $\zed' = \dfrac {\zed - x} {\zed + x}$ и $\zed' = - \dfrac {\zed + x} {\zed - x}$.


\begin{remark}
	Ниже приведены решения соответствующих уравнений в параметрической форме $\tsys{& x\br{t} = C f\br{t} \\& \zed\br{t} = C t f\br{t}}$ и в полярной форме $\tsys{& x\br{\theta} = C r\br{\theta} \cos\theta \\& \zed\br{\theta} = C r\br{\theta} \sin\theta}$.
	
	\centering
	\begin{tabularx}{0.8\textwidth} { 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X 
			| >{\centering\arraybackslash}X |}
		\hline
			Уравнение
			& Функция $f = f\br{t}$
			& Функция $r = r\br{\theta}$ \\
		\hline
			\rule{0mm}{7mm}
			$\zed' = \dfrac {\zed - x} {\zed + x}$
			& $f\br{t} = \dfrac {\tpow{e}{-\arctg t}} {\sqrt{t^2 + 1}}$
			& $r\br{\theta} = \tpow{e}{-\theta}$ \\ [4mm]
		\hline
			\rule{0mm}{7mm}
			$\zed' = - \dfrac {\zed + x} {\zed - x}$ 
			& {$f\br{t} = \dfrac {\tpow{e}{\arctg t}} {\sqrt{t^2 + 1}}$}
			& $r\br{\theta} = \tpow{e}{\theta}$ \\ [4mm]
		\hline
	\end{tabularx}
\end{remark}

\end{document}

