\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

\begin{framed}
	Если в полярных координатах $\tsys{& x = r \cos\theta \\& y = r \sin\theta}$ имеем \vspace{1mm} производную $\dfrac {dr} {d\theta} = A\br{r; \theta}$,
	то соответствующая производная в декартовых координатах $\dfrac {dy} {dx} = B\br{r; \theta}$ связана с исходной $A\br{r; \theta}$ соотношениями
	\begin{align*}
		\dfrac {dy} {dx} 
		= B\br{A; r; \theta}
		= \dfrac {A \sin\theta + r \cos\theta} {A \cos\theta - r \sin\theta};&&
		\dfrac {dr} {d\theta} 
		= A\br{B; r; \theta} 
		= r \cdot \dfrac {B \sin\theta + \cos\theta} {B\cos\theta - \sin\theta}.
	\end{align*}
\end{framed}

\begin{framed}
	Для угла $\phi = \ang{90}$ имеем $\tg{\beta} = \tg\br{\alpha \pm \phi} =\tg\br{\alpha \pm \ang{90}} = -\ctg \alpha = -\dfrac {1} {\tg\alpha}$.
	
	С учётом указанного выше для данного угла $\phi$ всякое семейство изогональных траекторий $\zed\br{x}$ и соответствующее семейство в полярной системе $\tsys{& x = \rho \cos\theta \\& \zed = \rho \sin\theta}$ удовлетворяют соотношениям
	\begin{align*}
		A_{\zed} 
		= \rho \cdot \dfrac {B_{\zed} \sin\theta + \cos\theta} {B_{\zed}\cos\theta - \sin\theta};
		&&
		B_{\zed}\br{\rho; \theta} = -\dfrac {1} {B_{y}\br{\rho; \theta}};
		&&
		B_{y} = \dfrac {A_{y} \sin\theta + r \cos\theta} {A_{y} \cos\theta - r \sin\theta},
	\end{align*}
	где введены обозначения
	$A_{y} = \dfrac {dr} {d\theta}$,
	$B_{y} = \dfrac {dy} {dx}$,
	$A_{\zed} = \dfrac {d\rho} {d\theta}$,
	$B_{\zed} = \dfrac {d\zed} {dx}$. \vspace{1mm}
	
	Последовательно подставив и затем упростив, получим следующую формулу:
	$$A_{\zed}\br{\rho; \theta} = -\dfrac {\rho^2} {A_{y}\br{\rho; \theta}}.$$
\end{framed}

$r = a \cos^2\theta$.
$a = \dfrac {r} {\cos^2 \theta}$.
$0 = \dfrac {r' \cos^2 \theta + 2r \sin\theta \cos\theta} {\cos^4 \theta}$.
$r' = -2r \tg\theta = A_{y}$.
Таким образом, уравнение изогональных (ортогональных) траекторий в обозначениях, указанных выше, принимает форму
$\dfrac {d\rho} {d\theta} = A_{\zed} = -\dfrac {\rho^2} {A_{y}} = \dfrac {\rho^2} {2\rho \tg\theta}.$
$\rho'\br{\theta} = \dfrac {1} {2} \rho\br{\theta} \ctg\theta$.

\begin{remark}
	Уравнение
	$\rho' = \dfrac {1} {2} \rho \ctg\theta$
	имеет общее решение $\rho = C \sqrt{\vbr{\sin\theta}}$.
\end{remark}

\end{document}

