\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

\begin{framed}
	Если в полярных координатах $\tsys{& x = r \cos\theta \\& y = r \sin\theta}$ имеем \vspace{1mm} производную $\dfrac {dr} {d\theta} = A\br{r; \theta}$,
	то соответствующая производная в декартовых координатах $\dfrac {dy} {dx} = B\br{r; \theta}$ связана с исходной $A\br{r; \theta}$ соотношениями
	\begin{align*}
		\dfrac {dy} {dx} 
		= B\br{A; r; \theta}
		= \dfrac {A \sin\theta + r \cos\theta} {A \cos\theta - r \sin\theta};&&
		\dfrac {dr} {d\theta} 
		= A\br{B; r; \theta} 
		= r \cdot \dfrac {B \sin\theta + \cos\theta} {B\cos\theta - \sin\theta}.
	\end{align*}
\end{framed}

\begin{framed}
	Для угла $\phi = \ang{45}$ имеем $\tg{\beta} = \tg\br{\alpha \pm \phi} =\tg\br{\alpha \pm \ang{45}} = \dfrac {\tg\alpha \pm 1} {1 \mp \tg\alpha }$.
	
	С учётом указанного выше для данного угла $\phi$ всякое семейство изогональных траекторий $\zed\br{x}$ и соответствующее семейство в полярной системе $\tsys{& x = \rho \cos\theta \\& \zed = \rho \sin\theta}$ удовлетворяют соотношениям
	\begin{align*}
		A_{\zed}\br{\rho; \theta}
		= \rho \cdot \dfrac {B_{\zed}\br{\rho; \theta} \sin\theta + \cos\theta} {B_{\zed}\br{\rho; \theta} \cos\theta - \sin\theta};
		&&
		B_{\zed}\br{\rho; \theta} = \dfrac {B_{y}\br{\rho; \theta} \pm 1} {1 \mp B_{y}\br{\rho; \theta}};
	\end{align*}
	$$B_{y}\br{r; \theta} = \dfrac {A_{y}\br{r; \theta} \sin\theta + r \cos\theta} {A_{y}\br{r; \theta} \cos\theta - r \sin\theta},$$
	где введены обозначения
	$A_{y} = \dfrac {dr} {d\theta}$,
	$B_{y} = \dfrac {dy} {dx}$,
	$A_{\zed} = \dfrac {d\rho} {d\theta}$,
	$B_{\zed} = \dfrac {d\zed} {dx}$. \vspace{1mm}
	
	Последовательно подставив и затем упростив, получим следующие формулы двух семейств изогональных траекторий:
	\begin{align*}
		A_{\zed}\br{\rho; \theta} = \rho \cdot \dfrac {A_{y}\br{\rho; \theta} - \rho} {A_{y}\br{\rho; \theta} + \rho} &&
		A_{\zed}\br{\rho; \theta} = -\rho \cdot \dfrac {A_{y}\br{\rho; \theta} + \rho} {A_{y}\br{\rho; \theta} - \rho}
	\end{align*}
\end{framed}

$r = a \sin\theta$.
$a = \dfrac {r} {\sin\theta}$.
$0 = \dfrac {r' \sin\theta - r\cos\theta} {\sin^2 \theta}$.
$r'\br{\theta} = r\ctg\theta = A_{y}$.

Таким образом, два уравнения изогональных траекторий в обозначениях, указанных выше, принимают вид
$\dfrac {d\rho} {d\theta} 
= A_{\zed} 
= \rho \cdot \dfrac {A_{y} - \rho} {A_{y} + \rho}
= \rho \cdot \dfrac {\rho \ctg\theta - \rho} {\rho \ctg\theta + \rho}
= \rho \ctg\br{\theta + \ang{45}}$, и по аналогии
$\dfrac {d\rho} {d\theta} = A_{\zed}
= -\rho \cdot \dfrac {\ctg\theta + 1} {\ctg\theta + 1} 
= \rho \ctg\br{\theta - \ang{45}}$. \vspace{1mm}

$\rho'\br{\theta} = \rho \ctg\br{\theta \pm \ang{45}}$;

\begin{remark}
	Уравнения
	$\rho = \rho \ctg\br{\theta \pm \ang{45}}$
	имеют общие решения $\rho = C \sin\br{\theta \pm \ang{45}}$.
\end{remark}

\end{document}

