\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

\begin{lemma}
Если у линейной однородной системы дифференциальных уравнений нулевое решение устойчиво, то и всякое решение устойчиво.
\end{lemma}

\begin{proof}

Предположим обратное, то есть то, что нулевое решение устойчиво, но какое-то другое $\Psi\br{t}$ неустойчиво. Это значит, что для некоторого $\epsilon > 0$ и любого $\delta > 0$ существует другое ненулевое решение $X_{\delta}\br{t}$ и такое $t_{1} = t_{1}\br{\delta}> t_{0}$, что $\vbr{\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}}} < \delta$, но $\vbr{\Psi\br{t_{1}} - X_{\delta}\br{t_{1}}} \ge \epsilon$.

Система уравнений линейная, значит всякое её решение можно выразить в виде 
$C_{1} f_{1}\br{t} + C_{2} f_{2}\br{t} + \ldots + C_{n} f_{n}\br{t}$, где
$f_{i}\br{t}$, $1 \le i \le n$ -- это столбцы,  составляющие фундаментальную систему решений. В ней любую функцию можно умножить на ненулевой скаляр и полученная ФСР всё равно останется корректной.

Подберём фундаментальную систему решений надлежащим образом. Возьмём любую ФСР и $t_{0}$ такое, чтобы векторы $f_{1}\br{t_{0}}$, $\ldots$, $f_{n}\br{t_{0}}$ были линейно независимы (то есть матрица $A$, составленная из этих векторов-столбцов, имела $\det A \ne 0$). Далее подберём такое $\gamma > 0$, что для любого решения $X\br{t}$ из $\vbr{X\br{t_{0}}} < \gamma$ следует $\vbr{X\br{t}} < \dfrac {\epsilon} {n}$ для всех $t \ge t_{0}$. Наконец, в выбранной ФСР умножим каждую функцию на такие ненулевые скаляры, чтобы выполнялись $\vbr{f_{k}\br{t_{0}}} < \gamma$, $1 \le k \le n$. Из этого следуют неравенства $\vbr{f_{k}\br{t}} < \dfrac {\epsilon} {n}$, а линейная независимость векторов $f_{1}\br{t_{0}}$, $\ldots$, $f_{n}\br{t_{0}}$ не нарушается, так как умножение столбцов матрицы $A$ приведёт к умножению её определителя на ненулевые числа. Полученный набор функций положим новой ФСР. Стоит обратить особое внимание на тот факт, что построение ФСР указанным образом никак не зависит ни от $\delta$, ни от $t_{1} = t_{1}\br{\delta}$.

В терминах подобранной выше ФСР распишем
\begin{align*}
\Psi\br{t} = A_{1} f_{1}\br{t} + \ldots + A_{n} f_{n}\br{t} 
&& X_{\delta}\br{t} = B_{1} f_{1}\br{t} + \ldots + B_{n} f_{n}\br{t} \\
\Psi\br{t} - X_{\delta}\br{t} = \Delta_{1} f_{1}\br{t} + \ldots + \Delta_{n} f_{n}\br{t} 
&& \Delta_{k} = A_{k} - B_{k}
\end{align*}
Разность $\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}}$ можно представить в следующей форме:
$$
\begin{pmatrix}
\Delta_{1} f_{11}\br{t_{0}} + \ldots + \Delta_{1} f_{1n}\br{t_{0}} \\
\ldots \\
\Delta_{1} f_{n1}\br{t_{0}} + \ldots + \Delta_{n} f_{nn}\br{t_{0}} 
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
f_{11}\br{t_{0}} & \ldots & f_{1n}\br{t_{0}} \\
\ldots & \ldots & \ldots \\
f_{n1}\br{t_{0}} & \ldots & f_{nn}\br{t_{0}} \\
\end{pmatrix}
\times
\begin{pmatrix}
\Delta_{1} \\ \ldots \\ \Delta_{n}
\end{pmatrix}
= F\br{t_{0}} \times \Delta,
$$
где за $F_{n \times n}\br{t}$ обозначена матрица, составленная по столбцам из выбранной ФСР; $\Delta_{n \times 1}$ -- столбец разностей произвольных постоянных.  Матрица $F\br{t_{0}}$ фиксирована, при этом ещё и невырождена. Следовательно, справедливы представления
\begin{align*}
\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}} = F\br{t_{0}} \times \Delta 
&& \Delta = \br{F\br{t_{0}}}^{-1} \times \br{\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}}}.
\end{align*}

За норму квадратной матрицы далее обозначена норма Фробениуса $\norm{A}_{F}$. По свойству согласованности этой нормы со спектральной нормой $\norm{x}_{2}$
\begin{multline*}
\vbr{\Delta} = \norm{\Delta}_{2}
= \sqrt{\Delta_{1}^2 + \ldots + \Delta_{n}^2}
= \vbr{\br{F\br{t_{0}}}^{-1} \times \br{\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}}}} \le 
\\ \le \norm{\br{F\br{t_{0}}}^{-1}}_{F} \cdot \vbr{\br{\Psi\br{t_{0}} - X_{\delta}\br{t_{0}}}}
< \norm{\br{F\br{t_{0}}}^{-1}}_{F} \cdot \delta.
\end{multline*}

Обозначим также $M_{\delta} = \tmax{1 \le k \le n} \vbr{\Delta_{k}} > 0$. Выше показано, что
$$M_{\delta} \le \sqrt{\Delta_{1}^2 + \ldots + \Delta_{n}^2} < \norm{\br{F\br{t_{0}}}^{-1}}_{F} \cdot \delta.$$

Например, если рассмотреть
$$\delta = \br{\norm{\br{F\br{t_{0}}}^{-1}}_{F}}^{-1} \text{, то получим } M_{\delta} < 1.$$

Из $\vbr{\Psi\br{t_{1}} - X_{\delta}\br{t_{1}}} \ge \epsilon$ вытекает 
\begin{multline*}
\epsilon \le \vbr{\Psi\br{t_{1}} - X_{\delta}\br{t_{1}}}
= \vbr{\Delta_{1} f_{1}\br{t_{1}} + \ldots + \Delta_{n} f_{n}\br{t_{n}}} 
\le \vbr{\Delta_{1} f_{1}\br{t_{1}}} + \ldots + \vbr{\Delta_{n} f_{n}\br{t_{n}}}
\\  \le M_{\delta} \br{ \vbr{f_{1}\br{t_{1}}} + \ldots + \vbr{f_{n}\br{t_{1}}} } < \vbr{f_{1}\br{t_{1}}} + \ldots + \vbr{f_{n}\br{t_{1}}} 
\end{multline*}

С другой стороны, для всех $t \ge t_{0}$ имеем
$\vbr{f_{1}\br{t}} + \ldots + \vbr{f_{n}\br{t}} < \dfrac {\epsilon} {n} \cdot n = \epsilon.$
В частности, подстановка в последнее неравенство $t = t_{1}$ даёт противоречие, которое доказывает лемму.

\end{proof}

\textit{Доказательство основного утверждения.} Пусть линейная система $X'\br{t} - A X\br{t} = \linebreak = G\br{t}$ имеет устойчивое решение $\Phi\br{t}$. Тогда замена переменных $U\br{t} = X\br{t} - \Phi\br{t}$ приводит к новой линейной системе $U'\br{t} - A U\br{t} = A \Phi\br{t} + G\br{t} - \Phi'\br{t}$, в которой уже нулевое решение будет устойчивым. Нулевое решение может быть решением только однородной системы, значит система имеет вид $U\br{t} - A U\br{t} = \Omicron$. По доказанной лемме все решения этой однородной системы устойчивы.

Пусть теперь $\Psi\br{t}$ -- любое другое решение исходной системы. Оно устойчиво, если и только если устойчиво нулевое решение системы, полученной после замены $V\br{t} = \linebreak = X\br{t} - \Psi\br{t}$. Но эта замена приводит к системе $V\br{t} - A V\br{t} = \Omicron$, полностью совпадающей с системой выше. Следовательно, и её нулевое решение устойчиво. Теорема полностью доказана.

\end{document}
