% Page setup
\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

Уравнение $y''\br{x} - 2\br{x - 1} y'\br{x} + x^{2} y = 0$ необходимо привести к каноническому виду прежде, чем применять преобразование Лиувилля (пример \textbf{737*}). Это можно сделать, например, заменой 

$$y\br{x} = \exp \br{- \frac {1} {2} \tint {p\br{x} dx} } z\br{x} $$

В нашем случае $p\br{x} = -2\br{x - 1}$, $q\br{x} = x^2$ так что заменим 

$$y\br{x} = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} z\br{x}$$

Инвариант уравнения равен

$$Q_{z\br{x}} \br{x} = q\br{x} - \frac {1} {2} p'\br{x} - \frac {1} {4} p^{2}\br{x} = 2x$$

После замены имеем уравнение $z''\br{x} + 2x z\br{x} = 0$. Теперь преобразуем полученное уравнение по Лиувиллю. В обозначениях задачи \textbf{737*} $\psi\br{x} = \tpow {\br{2x}} {-\frac {1} {4}}$,

$$\phi\br{x} = \tintlim{0}{x} {\br{\psi\br{s}}^{-2}} ds = \frac {2\sqrt{2}} {3} \tpow{x}{\frac {3} {2}}$$

Соответственно, необходимо заменить переменные следующим образом:
$$
\begin{cases}
z = \psi\br{x} u = \tpow {\br{2x}} {-\frac {1} {4}} u \\
t = \phi\br{x} = \dfrac {2\sqrt{2}} {3} \tpow {x} {\frac {3} {2}}
\end{cases}
$$

Инвариант преобразованного в терминах $z\br{t}$ уравнения принимает вид

$$Q_{z\br{t}}\br{t} = 1 + \psi^3\br{x} \psi''\br{x} = 1 + \frac {5} {34} x^{-3} = 1 + O\br{x^{-3}} = 1 + O\br{t^{-2}}$$

Следовательно, для фундаментальной системы решений уравнения $z''\br{t} + Q_{z\br{t}} z\br{t} \\ = 0$ получаем следующие оценки:
\begin{align*}
z_{1}\br{t} = \cos\br{t} + O\br{t^{-1}} \qquad & z_{2}\br{t} = \sin\br{t} + O\br{t^{-1}}
\end{align*}

Подставляя обратно, получаем
\begin{align*}
  y_{1}\br{x} = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} \tpow {\br{2x}}{-\frac {1} {4}} z_{1}\br{t} 
  = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} \tpow {\br{2x}}{-\frac {1} {4}} \br{\cos\br{\frac {2\sqrt{2}} {3} \tpow{x}{\frac {3} {2}}} + O\br{\tpow {x} {-\frac {3} {2}}}} \\ 
  = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} \br{ \tpow {\br{2x}}{-\frac {1} {4}} \cos\br{\frac {2\sqrt{2}} {3} \tpow{x}{\frac {3} {2}}} + O\br{\tpow{x} {-\frac {7} {4}}}}
\end{align*}

Итак, оценка фундаментальной системы решений уравнения $y''\br{x} - 2\br{x - 1} y'\br{x} \\ + x^{2} y = 0$ такова:
\begin{align*}
    y_{1}\br{x} = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} \br{ \tpow{\br{2x}} {-\frac {1} {4}} \cos\br{\frac {2\sqrt{2}} {3} \tpow{x} {\frac {3} {2}}} + O\br{ \tpow{x} {-\frac {7} {4}}}} \\
    y_{2}\br{x} = \exp\br{\frac {\br{x - 1}^2} {2}} \br{ \tpow{\br{2x}} {-\frac {1} {4}} \sin\br{\frac {2\sqrt{2}} {3} \tpow{x} {\frac {3} {2}}} + O\br{ \tpow{x} {-\frac {7} {4}}}}
\end{align*}

\end{document}
