\documentclass[a5paper,10pt]{article}

% https://github.com/InDevRus/filippov-solutions
\input{../preambles/general}

\begin{document}

\begin{framed}
\begin{formula}[вспомогательного угла]
$$A \sin{x} \pm B \cos{x} = \sqrt{A^2 + B^2} \sin\br{x \pm \phi},$$

где $\phi$ называется вспомогательным углом таким, что

$$
\sin{\phi} = \frac {B}{\sqrt{A^2 + B^2}},\ 
\cos{\phi} = \frac {A}{\sqrt{A^2 + B^2}},\
\tg{\phi} = \frac {B}{A}.
$$
В частности, можно взять $\phi = \arctg\br{\dfrac {B}{A}}$.
\end{formula}
\end{framed}

Обозначим за $I_{L}\br{t}$ силу тока на самоиндукции, за $I_{C}\br{t}$ -- силу тока на конденсаторе. Поскольку самоиндукция и конденсатор подключены параллельно, $U_{L}\br{t} = U_{C}\br{t}$, но $I_{\br{L, C}}\br{t} = I_{R}\br{t} = I_{L}\br{t} + I_{C}\br{t}$, так как сопротивление и пара из самоиндукции и конденсатора подключены уже последовательно. При этом $I_{R}\br{t}$ -- искомая сила тока на сопротивлении.

$U_{L}\br{t} = L \cdot I'_{L}\br{t}$, $U_{C}\br{t} = \frac {1}{C} q\br{t}$, где $q\br{t}$ -- заряд конденсатора, производная которого в точности равна $I_{C}\br{t}$. Взяв производную, получим $LC I''_{L}\br{t} = I_{C}\br{t}$.

Вся цепь соединена так, что падения напряжений её элементов равняются $U_{R}\br{t} = \linebreak = R I_{R}\br{t} = R \br{I_{L}\br{t} + I_{C}\br{t}}$ и $U_{\br{L, C}}\br{t} = U_{L}\br{t} = L \cdot I'_{L}\br{t}$. Отсюда имеем
$$R I_{L}\br{t} + R I_{C}\br{t} + L \cdot I'_{L}\br{t} = V \sin\br{\omega t}.$$

Неоднородная система уравнений 
$$\begin{cases}
    LC I''_{L}\br{t} - I_{C}\br{t} = 0 \\
    R I_{L}\br{t} + R I_{C}\br{t} + L \cdot I'_{L}\br{t} = V \sin\br{\omega t}
\end{cases}$$
хотя и не приведена к нормальному виду, проще всего может быть решена исключением $I_{C}\br{t}$ и нахождением функций по отдельности.

После подстановки имеем уравнение $RLC I''_{L}\br{t} + L \cdot I'_{L}\br{t} + R I_{L}\br{t} = V \sin\br{\omega t}$. Решение соответствующего однородного уравнения стремится к нулю при $t \to +\infty$ с показательной скоростью из-за того, что оба корня харакеристического уравнения имеют вещественные части, меньшие нуля. Следовательно, установившийся режим происходит из частного решения неоднородного уравнения.

Это решение будем искать в форме $I_{L}\br{t} = a \sin\br{\omega t} + b \cos\br{\omega t}$. Подставив в уравнение, получаем
$$\begin{cases}
        \br{-RLC\omega^2 + R} a - L\omega b = V \\
        L\omega a + \br{-RLC\omega^2 + R} b = 0
    \end{cases}$$
\begin{align*}
    \Delta_{0} = R^2\br{1 - LC\omega^2}^2 + \br{L\omega}^2 &&
    a = \frac {VR\br{1 - LC\omega^2}} {\Delta_{0}} &&
    b = \frac {-VL\omega} {\Delta_{0}} &&
\end{align*}

$$I_{L}\br{t} = \frac{V}{R^2\br{1 - LC\omega^2}^2 + \br{L\omega}^2} \br{R\br{1 - LC\omega^2} \sin\br{\omega t} - L \cos\br{\omega t}}$$
\begin{equation*}
    \begin{split}
        I_{R}\br{t} = I_{L}\br{t} + LCI''_{L}\br{t} = \frac {V\br{1 - LC\omega^2}} {R^2\br{1 - LC\omega^2}^2 + \br{L\omega}^2} \br{R \sin\br{\omega t} - \frac {L\omega} {1 - LC\omega^2} \cos\br{\omega t}} & \\
        = \frac {V} {R^2 + \br{\dfrac {L\omega}{1 - LC\omega^2}}^2} \br{R \sin\br{\omega t} - \frac {L\omega} {1 - LC\omega^2} \cos\br{\omega t}} & \\
        = \frac {V} {\sqrt{R^2 + \br{\dfrac {L\omega}{1 - LC\omega^2}}^2}} \sin\br{\omega t - \phi},
    \end{split}
\end{equation*}
где $\phi = \arctg\br{\dfrac{L\omega}{R\br{1 - LC\omega^2}}}$.
Амплитуда установившегося режима равняется $A\br{\omega} = \linebreak = \dfrac {V} {\sqrt{R^2 + \br{\dfrac {L\omega}{1 - LC\omega^2}}^2}}$ и она убывает с возрастанием выражения $\br{\dfrac {L\omega}{1 - LC\omega^2}}^2$.

Наибольшая амплитуда получается при $\omega = 0$ и при $\omega \to +\infty$ и равна $A_{\max} = \dfrac{V}{R}$. Наименьшая будет при $\omega = \pm \dfrac {1} {\sqrt{LC}}$ и равна $A_{\min} = 0$.
\end{document}
